\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[applemac]{inputenc}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathenv}
\usepackage{a4wide}
%\usepackage{fullpage}

\newtheorem{prop}{Propriété}
\newtheorem{lemme}{Lemme}
\newtheorem{defi}{Définition}
\newtheorem{cor}{Corollaire}
\newtheorem*{rmq}{Remarque}
\newtheorem*{ex}{Exemple}

\newcommand{\lis}[2]{#1_1,\;\dots,\;#1_{#2}}
\newcommand{\pollard}{\emph{Pollard}}
\newcommand{\ecm}{\emph{ECM}}

\newcommand{\znz}{$\mathbb{Z}/\raisebox{-0.6ex}{$n\mathbb{Z}$}$ }

\title{Calcul formel}
\author{Christophe Vuillot et Yannick Zakowski}
\begin{document}
\maketitle
 
 \section*{Introduction}
 
 Nous nous intéressons dans ce document au problème de la factorisation d'un entier. La démarche proposé est de s'intéresser dans un premier temps à l'algorithme $p-1$ de \pollard, avant de s'intéresser à l'algorithme \emph{ECM}, que l'on peut considérer comme une amélioration du premier, en se plaçant sur une courbe elliptique.
 
Est joint à ce rapport le code des implémentations réalisées, en \emph{C++}.

\section{Principe général commun}

	Dans les deux algorithmes proposés, l'idée globale est de se placer sur un ensemble n'étant pas un corps et dont les éléments non-inversibles ont la particularité d'avoir une forte probabilité d'être des diviseurs de l'entier considéré.
	
	Une fois sur cet ensemble, nous calculerons une suite d'éléments de celui-ci jusqu'à en trouver un non-inversible.

\section{L'algorithme $p-1$ de \pollard}

	\subsection{Principe}
	
	Soit $N$ l'entier à factoriser. Nous nous plaçons sur \znz, et l'on voudrait trouver un élément $g$ non-inversible. On aura alors $pgcd(N,g)\neq 1$, et donc de bonnes chances pour que $pgcd(N,g)|_N$.
	
	Pour ce faire, tirons aléatoirement un $a$ majoré par une borne de lissage fixée, puis calculons ses puissances successives en testant à chaque étape si $pgcd(N,g)\neq 1$
	
	Si l'on note $\Phi$ la fonction d'Euler, nous savons que la densité d'éléments non-inversibles dans \znz\ est de $\frac{\Phi(N)}{N}.$ La probabilité d'en trouver un est donc assez forte, si bien qu'il est démontré que l'algorithme $p-1$ de \pollard possède une complexité en $O(n^{1/4}).$

\section{L'algorithme \emph{ECM}}
 
 \subsection{Principe}
 
 Nous voulons conserver l'idée d'un candidat diviseur en tant qu'élément non-inversible de \znz, mais nous voudrions trouver un autre ensemble sur lequel la suite d'éléments que nous calculons nous en fournisse un plus rapidement en moyenne.
 
 L'astuce va être de se placer sur une courbe elliptique ! Ou du moins pas tout à fait : si l'on appelle $\mathcal{E}$ la courbe elliptique considérée, nous effectuons nos calculs sur $\mathcal{E}(\mathbb{F}_N).$
 
 $\mathbb{F}_N)$ n'étant pas un corps, nous n'avons pas une véritable courbe elliptique. Mais les points coïncident avec ceux obtenus en effectuant les mêmes calculs que sur $\mathcal{E}(\mathbb{F}_p)$, où $p$ est un diviseur premier de $N$, sauf si l'on obtiendrait sur celui-ci le point infini $\mathcal{O}$ : en ce cas, c'est que nous tentons de calculer sur $\mathbb{F}_N$ un inverse n'existant pas.
 
 Ceci provient de la formule analytique de la somme de deux points, dont une démonstration vous est proposée ci-dessous.
 
 \subsection{Formule de la somme de deux points}
 
 Considérons la courbe elliptique $\mathcal{E}$ d'équation $y^2=x^3+ax+1.$
 
 Soit $P=(x_P,\; y_P)$ et $Q =(x_Q, \; y_Q)$ deux points de $\mathcal{E}.$\\
 
 La droite $(PQ)$ a pour équation : 
 \[y=\lambda x+ y_P - \lambda x_P \text{ avec }\lambda = \frac{y_Q-y_P}{x_Q-x_P} \]
 
 Cherchons les coordonnées du troisième point d'intersection de cette droite avec $\mathcal{E} : $\\
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
	&y=\lambda x+ y_P - \lambda x_P \\
	&y^2=x^3+ax+1
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Son abscisse vérifie donc :
\begin{equation*}
\begin{aligned}
	&(\lambda x+ y_P - \lambda x_P)^2=x^3+ax+1\\
	&x^3 - \lambda^2x^2+(a+2\lambda^2x_P-2\lambda y_P)x+1=0\\
	x_P\text{ étant solution }&(x-x_P)(x^2+(x_P-\lambda^2)x+(a+2\lambda^2x_P-2\lambda y_P+x_P(x_P-\lambda^2))=0\\
	x_Q\text{ étant solution }&(x-x_P)(x-x_Q)(x+x_P+x_Q-\lambda^2)=0
\end{aligned}
\end{equation*}

$
\text{D'où }\left\{
\begin{aligned}
	&x_{P+Q}=\lambda^2 - x_p - x_Q\\
	&y_{P+Q}=-(\lambda(\lambda^2- x_P - x_Q) +y_P-\lambda x_P)
\end{aligned}
\right.
$
$\left\{
\begin{aligned}
	&x=\lambda^2 - x_p - x_Q\\
	&y=-\lambda(\lambda^2-2x_P - x_Q) -y_P
\end{aligned}
\right.
$

$\text{Soit }\left\{
\begin{aligned}
	&x=\lambda^2 - x_p - x_Q\\
	&y=\lambda(x_P + x_Q - x_{P+Q}) -y_P
\end{aligned}
\right.
$




 \end{document}
 
 
 
 
 
 
 